\section{Utilizando HTTPSpy}

\subsection{Instalación Debian likes}

\textbf{Repositorio actual:} \url{https://code.google.com/p/http-spy/}	
\\
\\\indent Instalación paso a paso:
\begin{enumerate}
	\item apt-get install python python-pip python-dev python-nids
	\item pip install http\_parser
	\item cpan App::cpanminus
	\item cpanm DBI DBD::SQLite Mojolicious
	\item Enjoy!
\end{enumerate}

\subsection{Modo de Uso}

HttpSpy viene con una opción de help que indica como usar el mismo. Ingresando "python main.py -h" se obtienen las siguientes intrucciones de uso:
\\\\
	{\small
	\begin{boxedverbatim}
	usage: main.py [-h] [--pcapfile PCAPFILE | --device DEVICE] 
	[--filter FILTER]
	[--list-plugins | --help-plugin HELP_PLUGIN | --plugins PLUGINS]

A very basic http sniffer

optional arguments:
  -h, --help            show this help message and exit
  --pcapfile PCAPFILE   read a tcp stream from a file
  --device DEVICE       set the device to sniff
  --filter FILTER       set the filter (see man tcpdump)
  --list-plugins        List availables plugins
  --help-plugin HELP_PLUGIN
                        Show help for a plugin
  --plugins PLUGINS     File with configured plugins
	\end{boxedverbatim}
	}
\\\\
\textbf{Ejemplo de uso:}
\\\\
{\small
\begin{boxedverbatim}
Archivo de ejemplo de configuración de un módulo, printer.yml:
	- name      : SimplePrinter
	  delimiter : "\t"
	  format    : "shost method >Host path status_code <Content-Type"

Comando para capturar de un dispositivo:
	$python main.py --device eth0 --plugins printer.yml

Comando para procesar un pcapfile:
	$python main.py --pcapfile trafico.pcap --plugins printer.yml

Ejemplo de salida:
	192.168.0.12	GET	www.gnu.org	/	200	text/html
\end{boxedverbatim}
}

\subsection{Interfaz Web}

\subsubsection{Instalando la Aplicación Web}

Pasos de la instalación:
\\\\
{\small
\begin{boxedverbatim}
	> sudo cpan cpan App::cpanminus
	> sudo cpanm DBI
	> sudo cpanm DBD::SQLite
	> sudo cpanm YAML::Tiny
	> sudo cpanm Mojolicious
\end{boxedverbatim}
}

\subsubsection{Utilizando la Aplicación Web}

Es una pequeña aplicación web que permite realizar consultas predefinidas sobre la base de datos generada por el sniffer. 
\begin{itemize}
	\item Los informes preconfigurados se definen mediante un archivo de configuración con formato yaml.
	\item Se pueden definir informes parametrizados.
\end{itemize}

Para ponerla en ejecución hay que ejecutar la siguient sentencia desde el directorio de la web app.
\\\\
{\small
\begin{boxedverbatim}
	> morbo informes
	[Sat Aug  4 23:43:38 2012] [info] Listening at "http://*:3000".
	Server available at http://127.0.0.1:3000.
	> _
\end{boxedverbatim}
}
\\\\
Una vez puesta en ejecución podremos acceder a la misma desde la url informada 
en el resultado del comando y realizar desde ella consultas sobre los datos 
almacenados de los accesos http/https. Además en \url{http://localhost:3000/query} se pueden hacer consultas sql en caso de que no este predefinida la busqueda deseada.
Para el ingreso de sitios en la lista negra de la aplicación se provee un formulario en \url{http://localhost:3000/lista\_negra}.
\\
\\Por ejemplo una de las consultas definidas es la siguiente: 
\\\\
	{\small
	\begin{boxedverbatim}
	- nombre: Listar fecha, origen, destino (like)
  query: 'SELECT date, shost, host FROM http_log WHERE host LIKE ?'
  campos: 
   - Destino
  columnas:
   - Fecha
   - Origen
   - Destino
	\end{boxedverbatim}
	}
